\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[francais]{babel}

\usepackage{color}
\definecolor{res}{RGB}{250,250,218}
\renewcommand\thesection {\Roman{section}}

\author{Armelle Patault- Victor Nicolet- Paulin Jacquot
\\
         Yaroslav Nikulin- Gabriel Poirier-Rui Yuan}
\date{}

\title{Projet Scientifique Collectif
\\
 Rapport final}
 
 \thispagestyle{empty}
 
\begin{document}


\begin{minipage}{5cm}


\end{minipage}

\vspace{3.5cm}


\begin{center}

\begin{huge}

Tri et recommandation des flux d'informations sur les réseaux sociaux
\end{huge}

\vspace{3cm}

\begin{large}

Projet Scientifique Collectif 

\vspace{1cm}

Rapport final


\end{large}

\vspace{2cm}

Armelle Patault- Victor Nicolet- Paulin Jacquot
\\
         Yaroslav Nikulin- Gabriel Poirier-Rui Yuan
         

\vspace{0.5cm}

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.7]{logoX}

\end{center}

\vspace{0.5cm}

Tuteur : G. Uzbelger

\vspace{1cm}

Coordinateur : S. Gaiffas

\vspace{1cm}

Cadre référent : B. Roy
\end{center}




\newpage

\thispagestyle{empty}
\vspace{-2cm}
\begin{minipage}{14cm}
\tableofcontents
\end{minipage}
\newpage


\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

\section*{Introduction}

Notre Projet Scientifique Collectif a pour objectif de créer une application qui, en utilisant des algorithmes statistiques, effectue le tri et la sélection des informations reçues par un utilisateur de twitter. Il s'agit donc d'un problème qui est particulièrement d'actualité. Il s'agit en effet d'appliquer les techniques actuelles utilisées dans le domaine du "big data" et plus particulièrement du text mining, aux réseaux sociaux, afin de simplifier et d'optimiser leur utilisation .

Notre projet a été réalisé en partenariat avec IBM, et plus particulièrement avec notre tuteur Georges Uzbelger qui a préalablement proposé l'idée d'utiliser le principe d'automatisation des décisions sur les réseaux sociaux, sur la "boite à idées" du site internet de l'école dédié au PSC. Il nous restait donc à préciser le sujet de notre projet et à établir un objectif pratique.

\vspace{0.2cm}

\section{Description du projet et objectif}

Nous avons ainsi décidé ensemble de nous focaliser sur le tri et la sélection de l'information disponible sur les réseaux sociaux par des méthodes statistiques, en effectuant des recommandations personnalisées et centrées sur l'utilisateur. Ce principe de recommandations n'est pas un sujet inédit car il présente de nombreuses applications et est utilisé de manière très répandue sur de nombreuses plateformes internet de vente (Amazon, eBay) ou de gestion de courrier électronique (Gmail). Il est également le sujet de nombreuses recherches et de développements, par l'utilisation d'outils mathématiques de plus en plus variés.

\vspace{0.2cm}

En revanche, l'application de ce concept aux réseaux sociaux est encore très peu développée. Pourtant, la masse d'information s'y trouvant est de plus en plus dense et intense. Il est souvent difficile pour l'utilisateur de trier toutes ces informations et de sélectionner celles qui lui importent vraiment, et cela peut s'avérer extrêmement chronophage. Ainsi, il est tout à fait pertinent d'adapter ces méthodes de tri  et de développer des techniques de recommandation appropriées aux réseaux sociaux et à leur utilisation. Ce concept de recommandations centrées sur l'utilisateur va probablement encore beaucoup évoluer au cours des années à venir.

\vspace{0.2cm}

Nous avions alors plusieurs possibilités pour définir un objectif pratique : travailler sur des jeux de données abstraits, disponibles sur internet, ou bien développer une application qui puisse être utilisée réellement en nous focalisant sur un réseau particulier. Cette deuxième option, bien que plus ambitieuse, nous a paru plus intéressante et adaptée pour notre projet, de par son côté pratique. Enfin, bien que ce ne soit pas le réseau social le plus utilisé en France, \textit{Twitter} présente la particularité de fournir toutes les informations qui y circulent en accès libre. Utiliser Twitter nous permet donc d'appliquer nos méthodes statistiques sur de vrais  jeux de données, d'une grande ampleur et d'accès facile.

\vspace{0.5cm}

Nous avons finalement opté pour le développement d'une interface graphique sous Android, plutôt qu'un site web ou un logiciel effectuant des requêtes sur Twitter. En effet, le développement d'applications Android est facilité par le nombre élevés de bibliothèques et la présence d'interfaces-utilisateur préprogrammées.


\section{Avancement au cours de l'année}

Le tableau suivant donne un aperçu de l'avancement de notre projet et de la répartition du travail au cours du temps.

Il montre également,dans les colonnes de droite, la répartition effective des tâches.


\vspace{0.5cm}

\hspace{-3.5cm}\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
 \textbf{PERIODE} & \begin{minipage}{8cm} \vspace{0.3cm}\textbf{ACTIONS ET AVANCEMENT} \vspace{0.3cm} \end{minipage} & P & V & A & G & Y & R\\ 
\hline 
\textbf{Octobre 2013} & \begin{minipage}{8cm} \vspace{0.2cm} $\bullet$ Définition du sujet \\ 
$\bullet$ recherche documentaire  \vspace{0.1cm} \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ $\star$ \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$\\ $\star$ \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$\\ $\star$ \end{minipage}&  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$\\ $\star$ \end{minipage}& \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ $\star$\end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ $\star$\end{minipage}\\
\hline 
\textbf{Novembre 2013} & \begin{minipage}{8cm} \vspace{0.2cm} $\bullet$ Analyse bibliographique \\ 
				$\bullet$ analyse de l'état de l'art \\
				$\bullet$  recherche d'une application concrète \\
$\bullet$  élaboration de premiers algorithmes théoriques \\
  $\bullet$ choix de Twitter comme réseau social expérimental \\
   $\bullet$ élaboration d'un plan de projet \\
   $\bullet$ plan de conception de l'application \\
   $\bullet$  réunion avec IBM et proposition d'ODM et SPSS \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$\end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$\\ $\star$ \\ \\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$ \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$\\ $\star$ \\$\star$ \\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$ \end{minipage}&  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ $\star$ \\ \\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$\end{minipage}& \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$\\ $\star$ \\ \\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$ \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$\\ $\star$ \\ \\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$\\ $\star$ \end{minipage} \\
\hline 
\textbf{Décembre 2013} & \begin{minipage}{8cm} 
  \vspace{0.2cm}$\bullet$  réunion de lancement le 3 décembre\\
						$\bullet$  recherches sur ODM et SPSS \\
						 $\bullet$  élaboration et développement des algorithmes théoriques de tri et de recommandation\\
						  $\bullet$  recherches sur les API permettant l'extraction de données de Twitter et premiers résultats \\
						  $\bullet$ recherches sur les techniques de text mining  \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}  $\star$ \\$\star$ \\$\star$\\ \\ \\ \\ $\star$ \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\$\star$  \\ \\ \\ $\star$\\ \\ $\star$\end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ \\$\star$\\ \\ \\ \\ $\star$ \end{minipage}&  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\$\star$ \\ \\ \\ \\ \\ $\star$ \end{minipage}& \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm} $\star$ \\ $\star$\\ \\ \\$\star$ \\ \\ $\star$ \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\$\star$ \\ \\ \\ \\ \\ $\star$\end{minipage}\\ 
\hline 
\textbf{Janvier 2013} & \begin{minipage}{8cm} \vspace{0.2cm}
$\bullet$ récupération des fichiers ODM et prise en main du logiciel\\
	$\bullet$  recherche de bibliothèques Python pour le Text Mining et les systèmes de classification\\
	 $\bullet$  précision des algorithmes théoriques\\
	 $\bullet$  tests d'extractions des données par API\\
	$\bullet$   début de l'implémentation de ces algorithmes \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ \\ \\ \\ $\star$ \\ \\$\star$ \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm} \hspace{1pt}\\ \\ \\ \\ \\ \\$\star$ \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}\hspace{1pt} \\ \\ \\ \\ $\star$ \\ \\$\star$\end{minipage}&  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ \\ \\ \\  \\ \\$\star$\end{minipage}& \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm} \hspace{1pt} \\ \\$\star$ \\ \\ $\star$ \\\\ $\star$ \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ \\ \\ \\  \\ \\\end{minipage} \\ 
\hline 
\textbf{Février 2013} & \begin{minipage}{8cm}\vspace{0.2cm}
$\bullet$ développement en Java et implémentation des algorithmes pour créer un prototype d'application\\
$\bullet$  recherche de méthodes appropriées\\
$\bullet$ utilisation plus élaborée des API Twitter pour recevoir les données  \\ 
$\bullet$ élaboration d'un script Python permettant la classification \\ 
$\bullet$ recherches sur la création d'une base d'apprentissage \\
$\bullet$  abandon d'ODM et de SPSS du fait des problèmes de licence et de l'avancement parallèle en Python \\
 $\bullet$ décision de créer une application Android, mise en place de la structure de l'application\end{minipage} & 
 \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ \\$\star$\\ \\\\\\\\ \\ \\ $\star$ \\\\ \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\\\ \\ $\star$\\ \\\\\\\\ \\ $\star$ \\\\\\$\star$ \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$\\\\$\star$\\ \\\\\\\\ \\ \\$\star$ \\ \end{minipage}&  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm} \hspace{1pt} \\\\ $\star$  \\ \\\\\\ \\ $\star$ \\\\$\star$ \\ \end{minipage}& \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm} \hspace{1pt} \\\\ $\star$ \\ \\\\ $\star$ \\\\ $\star$ \\\\$\star$ \\\\ \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}\hspace{1pt} \\\\ \\ \\\\\\\\\\ \\ \\ $\star$\\ \end{minipage} \\
\hline 
\end{tabular}



\hspace{-3cm}\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
 \textbf{PERIODE} & \begin{minipage}{8cm} \vspace{0.3cm}\textbf{ACTIONS ET AVANCEMENT} \vspace{0.3cm} \end{minipage} & P & V & A & G & Y & R \\ 
\hline 
\textbf{Mars 2013} & \begin{minipage}{8cm}  \vspace{0.2cm}
			$\bullet$  développement d'une première version d'une interface graphique android\\
$\bullet$  étude de l'algorithme SVM \\			 
			 $\bullet$ création d'une base d'apprentissage thématique conséquente pour le classifier SVM \\
			$\bullet$  recherches sur l'intégration d'un script Python dans un programme Java \\
			$\bullet$  recherches sur l'utilisation de Jython \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm} \hspace{1pt} \\ \\ \\ $\star$ \\  $\star$  \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$  \\ \\ \\ \\  \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}\hspace{1pt} \\ \\ \\ \\  \end{minipage}&  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}\hspace{1pt} \\ \\ $\star$ \\ \\  \end{minipage}& \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}\hspace{1pt} \\ \\ \\ \\  \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}\hspace{1pt} \\ $\star$ \\ \\ \\  \end{minipage}\\
\hline 
\textbf{Avril 2013} & \begin{minipage}{8cm} \vspace{0.2cm}
$\bullet$  abandon de Python face au problème d'intégration dans l'environnement Java  \\
			$\bullet$  recherches de bibliothèques et méthodes java similaires à nltk \\ 
            $\bullet$ mise en place d'un projet partagé sur plateforme GIT	\\	
$\bullet$ squelette et interface de l'application terminés, prêt pour l'intégration de la partie algorithmique \\
			$\bullet$  conception d'un classifier sous Java \\
			 $\bullet$ rédaction du rapport final \\
			\end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\ $\star$  \\ $\star$ \\ $\star$  \\ $\star$ \\ $\star$ \end{minipage} & \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\  \\ $\star$ \\ $\star$  \\ \\ $\star$ \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\  \\  \\  $\star$ \\ \\ $\star$  \end{minipage}&  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$ \\  \\  \\$\star$ \\ \\ $\star$  \end{minipage}& \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm}$\star$  \\$\star$  \\ $\star$ \\ $\star$ \\ \\  \end{minipage} &  \begin{minipage}{0.7cm} \vspace{0.2cm} $\star$\\  \\  \\ $\star$\\ \\ $\star$  \end{minipage}\\

					 
\hline 
\end{tabular}

\vspace{1cm}

\section{Projet d'utilisation des logiciels IBM : SPSS et ODM}

\subsection{Présentation succincte de SPSS}

SPSS (pour Statistical Package for the Social Sciences) est un des deux logiciels fournis par IBM pour notre PSC. C'est un outil puissant pour faire de l'analyse statistique. Dans le cadre de notre PSC, c'est plus précisément l'extension de SPSS appelée Text Analytics qui nous intéressait, car elle offrait la possibilité d'étudier un flux de tweets à l'aide de ses outils de traitement du langage naturel. La présentation par Marie-Claude Guerin des capacités ce SPSS le 3 Février dans les locaux d'IBM à Gentilly nous a d'ailleurs permis d'apprécier les résultats qu'il fournissait. Dans le cadre de notre sujet, SPSS aurait pu prendre en entrée un tableur regroupant la série de tweets à analyser, et aurait rendu en sortie les tweets triés par pertinence et par catégorie.

\subsection{Pourquoi nous avons abandonné SPSS}

Malheureusement, et pour des problèmes de licences, le logiciel a été mis à notre disposition trop tard (le 30 Janvier), or il nous était impossible de progresser dans notre PSC sans savoir quelles étaient les possibilités du logiciel d'analyse statistique que nous allions utiliser. En effet, il était primordial de savoir sous quelle forme les tweets devaient être extraits de twitter, et surtout, quelles étaient les données que le logiciel d'analyse pouvait nous fournir et donc que ceux d'entre nous chargés de développer le modèle mathématique pouvaient considérer comme acquises. Nous nous sommes donc tournés dans un premier temps vers certaines bibliothèques du langage de programmation Python dédiées à l'analyse de données et au machine learning. L'avantage principal d'utiliser Python est que l'on peut avoir accès aux lignes de code du programme, il est donc possible de modifier en profondeur les algorithmes utilisés si les résultats ne sont pas concluants. De plus, il est bien plus aisé d'inclure un programme en Python dans une application fonctionnant de manière autonome, ce qui est l'objectif final du PSC. Cependant, le reste de l'application étant écrite en java, l'intégration du code Python s'est révélée plus difficile que prévue (cf. \ref{Jython}). Nous nous sommes donc tournés vers une bibliothèque similaire en java écrite par des chercheurs et des étudiants de Stanford : stanford classifier 3.3.1. Apprendre à utiliser un nouveau logiciel prend du temps, et dans notre cas, les bibliothèques de java aussi bien que SPSS nous fournissent de bons outils. SPSS est sans doute un excellent produit, mais malheureusement, il a été disponible pour nous trop tard...

\subsection{Présentation et utilisation d'ODM}

\emph{Operational Decision Manager (ODM)} est un logiciel qui permet d'automatiser, d'optimiser et de gérer les décisions répétitives. Ce logiciel a été fourni grâce à notre partenariat avec IBM. Afin de réaliser cette automatisation, il est capable de gérer des décisions logiques de manière rapide et pratique. Lorsque l'on programme, nous utilisons souvent la structure très simple: \emph{if ... then ...} pour construire petit à petit des règles de décisions. Au lieu de coder de longs programmes, ODM nous permet d'avoir la même fonctionnalité en écrivant seulement quelques lignes, d'où l'avantage de ce logiciel. Ce logiciel est composé de deux parties : \emph{Event Designer} et \emph{Rule Designer} dont l'interface est intégrée à \emph{eclipse} que nous avons appris à utiliser avec le langage de programmation \emph{JAVA}. Event Designer est capable d'identifier les situations spécifiques et de créer des solutions qui correspondent à ces situations; Rule Desinger permet à l'utilisateur d'établir une série des règles de gestion, afin que le logiciel face à une situation prédéfinie, puisse prendre la décision finale automatiquement. Avant d'avoir pu installer complètement le logiciel sur nos ordinateurs, IBM nous a proposé de découvrir ODM sur quatre machines virtuelles sur le could d'IBM avant les vacances de Noël. Nous avons donc pu manipuler ce logiciel pour le connaître mieux avant d'en avoir la version définitive fin janvier.

\subsection{Difficultés avec ODM}

Avec le logiciel ODM, il est aisé pour un utilisateur de créer des règles de décisions, comme choisir un objet qu'il voudrait acheter selon ses différents critères, comme le prix, la marque, etc. Pourtant, il n'est pas évident de décrire toutes les choix que nous faisons avec des règles simples, et si c'est parfois possible dans le domaine du commerce, du sport, ou de la musique, il semble plus difficile d'analyser les tweets d'un utilisateur de twitter au travers de questions simples. ODM nous a permis de nous familiariser avec les concepts de règle de décision mais nous a semblé un outil trop lourd pour une application simple. Nous avons donc choisi de continuer en construisant nos propres algorithmes de décision, prenant moins de paramètres mais beaucoup plus portables qu'un logiciel complet.

\vspace{0.5cm}

\section{Analyse théorique du problème et modélisation}

\subsection{Détermination statistique du thème des messages}
\label{themeMessages}

Après avoir extrait les tweets émis par différents utilisateurs, nous les trions dans 11 catégories prédéfinies. Ensuite, en utilisant le profil d'un nouvel utilisateur incluant ses gouts et ses habitudes, nous pourrons présenter un contenu personnalisé. Nous faisons donc face à un problème de catégorisation de documents, dans notre cas de tweets. La procédure est constituée des trois étapes suivantes:



\begin{itemize}
\item traitement du tweet en aval (traitement du texte)
\item représentation des documents (les tweets) dans un espace vectoriel
\item classification de nouveaux documents
\end{itemize}



\subsubsection{Normalisation du texte}

Avant de fournir les tweets en entrée des algorithmes qui suivent, il est indispensable de les normaliser. Normaliser un tweet signifie :

\begin{itemize}
\item éliminer tous les signes diacritiques
\item réduire les lettres en minuscules
\item supprimer tous les hyperliens URL et toute la ponctuation
\item extraire les mots
\item normaliser les mots (mettre les verbes en infinitif, les noms en singulier etc.)
\end{itemize}

La normalisation des tweets permet également de ne garder que les informations utiles, et donc de réduire la taille des données. La bibliothèque \emph{Snowball} permet de le réaliser. L'algorithme représente chaque tweet comme un tableau de mots, tableau pouvant être interprété comme les coordonnées d'un vecteur dans un espace vectoriel.

\subsubsection{Description de l'algorithme TfidfVectorizer}

Pour représenter un tweet, nous utilisons un espace vectoriel de dimension le nombre de mots différents apparaissant dans la base de données. Chaque dimension correspond à un mot (ou terme), les coordonnées du tweet dans la base canonique étant une mesure de la fréquence d'apparition du mot dans le tweet. Plus précisément, plusieurs techniques peuvent être utilisées pour calculer les coordonnées d'un tweet. Prendre simplement en compte la fréquence du mot dans le tweet conduit à donner beaucoup d'importance à des mots fréquents dans la langue anglaise, mais peu porteur de sens pour discriminer les tweets. C'est pourquoi nous prenons aussi en compte le nombre de tweets dans lesquels le mot apparait. Nous avons donc choisi la technique dite Tf-Idf (term frequency–inverse document frequency). Sa définition est suivante :\newline
\vspace{0.3cm}
Pour représenter un tweet, nous utilisons un espace vectoriel de dimension le nombre de mots différents apparaissant dans la base de donnée. Chaque dimension correspond à un mot (ou terme), les coordonnées du tweet dans la base canonique étant une mesure de la fréquence d'apparition du mot dans le tweet. Plus précisément, plusieurs techniques peuvent être utilisées pour calculer les coordonnées d'un tweet. Prendre simplement en compte la fréquence du mot dans le tweet conduit à donner beaucoup d'importance à des mots fréquents dans la langue anglaise, mais peu porteur de sens pour discriminer les tweets. C'est pourquoi nous prenons aussi en compte le nombre de tweets dans lesquels le mot apparait. Nous avons donc choisi la technique dite Tf-Idf (term frequency–inverse document frequency). Sa définition est suivante :\newline
\vspace{0.5cm}

- Définition de la fréquence du terme:

\[TF_{i,j}= \frac{n_i}{\sum_{k=1}^{N} n_k}\]
où $n_i$ - le nombre d'occurrences du terme $t_i$ dans le tweet $d_j$, tandis que dans le dénominateur nous avons le nombre total de mots dans ce document, soit la somme de tous les nombres d'occurrences $n_k$ de différents termes $t_k$ qui parcourent le document entier

-Définition de la fréquence inverse :

\[IDF_i = \log{\frac{|D|}{|d_j \ni t_i|}}\]

où $|D|$ - le nombre de documents et $|d_j \ni t_i|$ - le nombre de documents contenant le terme $t_i$.
Remarque: Nous additionnons 1 dans le dénominateur pour qu'il soit strictement positif.

Et finalement

\[TFIDF_{i,j}=TF_{i,j}\times IDF_{i}\]

TFIDF est une méthode de pondération qui permet d'évaluer l'importance d'un terme contenu dans un document, relativement à un ensemble des documents. Le poids augmente proportionnellement au nombre d'occurrences du terme dans le tweet. Et il diminue si le terme est lui-même très fréquent au sein de l'ensemble des tweets, c'est-à-dire qu'il est présent dans de nombreux tweets, ce qui signifie qu'il est en fait peu discriminant. Et grâce à cette méthode, on peut identifier les tweets comme des vecteurs dans l'espace des termes.

\subsubsection{Classification des tweets par thème - Entropie maximum}


\vspace{0.3cm}


\paragraph{Choix de la méthode et de la bibliothèque}

Après avoir normalisé et représenté les tweets dans un espace vectoriel, nous devons les classifier parmi les 11 thèmes différents en utilisant la classe \emph{ColumnDataClassifier} qui appartient à la bibliothèque \underline{edu.stanford.nlp} fournie par \emph{The Stanford Natural Language Processing Group}. Les chercheurs qui ont écrit cette bibliothèque détaillent bien entendu les méthodes théoriques utilisées dans  leur bibliothèque. La classe ColumnDataClassifier prend en entrée une base de données de tweets, et retourne un classifieur qui face à un tweet inconnu pourra lui assigner un thème.

Cette classe peut en fait utiliser différents modèles de classification, comme le modèle de classification naïve bayésienne ou le modèle de régression logistique multinationale connu aussi sous le nom de classifieur d'entropie maximale. Nous appliquons spécialement la méthode \emph{makeClassifier} de la classe, et nous avons choisi d'utiliser le modèle  de l'\emph{entropie maximale} dont nous allons détailler le fonctionnement dans les paragraphes suivants.

Le classifieur d'entropie maximale est une méthode de classification qui généralise la régression logistique et qui permet d'avoir plus que deux thèmes possibles où ranger les objets à classifier (ici, nous en avons onze).

\vspace{0.8cm}

\paragraph{Notations}




On indexe les onze catégories par un indice $k$, les tweets de la base de données par un indice $i$, et les mots présents dans la base de données par un indice $j$. On note $N$ le nombre de tweets composant la base de données et $M$ le nombre de mots présents dans cette base de données.
L'idée du modèle est de construire une fonction linéaire (a linear predictor function) $f(\mathbf{\beta}_k,\mathbf{X}_i)$ qui sera liée à la probabilité d'un tweet $i$ d'appartenir au $k$-ième thème.
La fonction linéaire de la prédiction est un produit scalaire:
\newline

\begin{equation}
f(\mathbf{\beta}_k,\mathbf{X}_i) = \beta_{1,k} x_{1,i}  + \beta_{2,k} x_{2,i} + \cdots + \beta_{M,k} x_{M,i}
\end{equation}
\newline

où le tweet $i$ est identifié au vecteur $\mathbf{X}_i$, tandis que $\mathbf{\beta}_k$ est un paramètre à estimer selon le modèle du \emph{maximum de vraisemblance} présenté dans la suite. Le vecteur $\mathbf{X}_i$ est de dimension $M$, et sa $j$-ième coordonnée $x_{j,i}$ est une représentation de la fréquence du mot $j$ dans le tweet $i$ obtenue par la méthode tf-idf. $\mathbf{\beta}_k$ est lié au $k$-ième thème : sa $j$-ième coordonnée correspond à la relation entre le mot $j$ et le thème $\mathbf{\beta}_k$.
L'objectif lors de la phase d'apprentissage et de déterminer les valeurs optimales de chaque $\mathbf{\beta}_k$ afin que face à un tweet inconnu, il suffise de faire des produits scalaires pour déterminer la probabilité d'appartenance à chaque catégorie.

\vspace{0.8cm}

\paragraph{Modèle logarithme-linéaire}


On utilise un modèle log-linéaire, la probabilité $Pr(\mathbf{T}_i = k)$ d'un tweet $i$ d'appartenir au $k$-ième thème est alors donné par : 

\begin{equation}
ln(Pr(\mathbf{T}_i = k)) = f(\mathbf{\beta}_k,\mathbf{X}_i) - ln(Z) 
\end{equation}

\begin{equation}
ln(Pr(\mathbf{T}_i = k)) = \beta_{1,k} x_{1,i}  + \beta_{2,k} x_{2,i} + \cdots + \beta_{M,k} x_{M,i} - ln(Z)
\end{equation}

où le terme $- ln(Z)$ permet de s'assurer que la somme des probabilités vaut bien 1.

\begin{equation}
1 = \sum_{k=1}^{11} (Pr(\mathbf{T}_i = k)) = \sum_{k=1}^{11} (\frac{e^{\mathbf{\beta}_k.\mathbf{X}_i}}{Z})
\end{equation}

donc : 
\begin{equation}
Z = \sum_{k=1}^{11} (e^{\mathbf{\beta}_k.\mathbf{X}_i})  
\end{equation}

\begin{equation}
Pr(\mathbf{T}_i = k) = \frac{e^{\mathbf{\beta}_k.\mathbf{X}_i}}{\sum_{k'=1}^{11} (e^{\mathbf{\beta}_k'.\mathbf{X}_i})}
\end{equation}

La fonction qui à $k$ associe $Pr(\mathbf{T}_i = k)$ est telle qu'elle retournera une valeur proche de 1 uniquement pour la valeur de $k$ qui maximise $\mathbf{\beta}_k.\mathbf{X}_i$, ce qui est conforme à l'intuition.

\vspace{0.8cm}

\paragraph{Estimation des coefficients}
\label{estimation des coeffcients}

Pour la classifier un nouveau tweet, il faut alors estimer les paramètres $\beta_{j,k}$ de façon statistique en utilisant la base de données. Nous appliquons la méthode du maximum de vraisemblance qui est un estimateur classique en statistique. D'un côté, nous avons $N$ tweets dans la base de données pour lesquels nous connaissons à la fois leur thème et le vecteur $\mathbf{X}_i$. De l'autre, nous souhaitons estimer les paramètres $\mathbf{\beta}_k$ de la loi qui est proposée par le modèle de logarithme-linéaire. L'idée est de choisir des valeurs de $\mathbf{\beta}_k$ qui vont maximiser la probabilité théorique que chaque tweet de la base de données appartienne au thème auquel il appartient. En clair, nous allons choisir des $\mathbf{\beta}_k$ tels que pour un tweet $i$ donné de la base de données, dont nous savons qu'il appartient à la catégorie $politics$, en appliquant à ce tweet notre modèle, on trouve effectivement que la probabilité qu'il appartienne au thème $politics$ est proche de 1. D'après la loi des grands nombres et le théorème central limite, nous savons que les paramètres empiriques convergent vers les paramètres théoriques si la base de données est suffisamment grande. Ainsi nous pouvons prédire le thème le plus probable d'un nouveau tweet de manière assez précise lorsque nous estimons un grand nombre de tweets lors de la phase d'apprentissage. Le problème se ramène alors à trouver l'argument maximisant une fonction de vraisemblance : $\mathbf{\beta}^{*} = arg \max \limits_{\mathbf{\beta}} \{f(\mathbf{\beta})\}$ avec $\mathbf{\beta}$ le vecteur d'un thème.\\
Comme il y a beaucoup de paramètres à estimer, la bibliothèque utilise la méthode de gradient conjugué pour calculer le maximum de vraisemblance qui est une méthode efficace, pratique et qu'il est possible de programmer.
\newline

Pour la classifier un nouveau tweet, il faut alors estimer les paramètres $\beta_{j,k}$ de façon statistique en utilisant la base de donnée. Nous appliquons la méthode du maximum de vraisemblance qui est un estimateur classique en statistique. D'un côté, nous avons $N$ tweets dans la base de donnée pour lesquels nous connaissons à la fois leur thème et le vecteur $\mathbf{X}_i$. De l'autre, nous souhaitons estimer les paramètres $\mathbf{\beta}_k$ de la loi qui est proposée par le modèle de logarithme-linéaire. L'idée est de choisir des valeurs de $\mathbf{\beta}_k$ qui vont maximiser la probabilité théorique que chaque tweet de la base de donnée appartienne au thème auquel il appartient. En clair, nous allons choisir des $\mathbf{\beta}_k$ tels que pour un tweet $i$ donné de la base de donnée, dont nous savons qu'il appartient à la catégorie $politics$, en appliquant à ce tweet notre modèle, on trouve effectivement que la probabilité qu'il appartienne au thème $politics$ est proche de 1. D'après la loi des grands nombres et le théorème central limite, nous savons que les paramètres empiriques convergent vers les paramètres théoriques si la base de donnée est suffisamment grande. Ainsi nous pouvons prédire le thème le plus probable d'un nouveau tweet de manière assez précise lorsque nous estimons un grand nombre de tweets lors de la phase d'apprentissage. Le problème se ramène alors à trouver l'argument maximisant une fonction de vraisemblance : $\mathbf{\beta}^{*} = arg \max \limits_{\mathbf{\beta}} \{f(\mathbf{\beta})\}$ avec $\mathbf{\beta}$ le vecteur d'un thème.\\
Comme il y a beaucoup de paramètres à estimer, la bibliothèque utilise la méthode de gradient conjugué pour calculer le maximum du vraisemblance qui est une méthode efficace, pratique et qu'il est possible de programmer.\newline

L'algorithme se fait par récurrence:
\begin{itemize}
\item i = 0, nous choisissons arbitrairement $\mathbf{X}_0$ dans l'espace de mots.
\item $i \in \mathbb{N}_+$, nous se situons au point $\mathbf{X}_i$. Soit un vecteur non nul $\mathbf{s}_i$ de l'espace de mots tel que $\mathbf{s}_i \perp \mathbf{X}_i$, nous calculons $\mathbf{X}_{i+1} = arg \max \limits_{t} \{f(\mathbf{X}_i + t \mathbf{s}_i)\}$.
\item l'algorithme s'arrête lorsque $\nabla f (\mathbf{X}_i)$ tend vers 0 (ex, $\leqslant \varepsilon$).
\end{itemize}
Avec cet algorithme, nous obtenons une valeur approchée du vecteur optimal $\mathbf{\beta}^{*}$.

\textbf{Remarques}: 
\begin{itemize}
\item Sous l'hypothèse de la concavité stricte de la fonction, ce qui est bien dans notre modèle logarithme-linéaire, on a unicité du maximum.
\item Le choix de $\mathbf{s}_i$ peut prendre la méthode de Fletcher-Reeves:
$\mathbf{s}_i = \nabla f (\mathbf{X}_i) + \mathbf{\alpha}_i \mathbf{s}_{i-1}$ avec $\mathbf{\alpha}_i = \frac{\nabla f (\mathbf{X}_i)'\nabla f (\mathbf{X}_i)}{\nabla f (\mathbf{X}_{i-1})'\nabla f (\mathbf{X}_{i-1})}$
\end{itemize}

\paragraph{Quel rapport avec l'entropie?}
\label{entropie}


Cette méthode de classification est connue sous le nom de classifieur d'entropie maximale, or il n'est pas évident de comprendre à priori où l'entropie intervient dans ce modèle. Pour le comprendre, commençons par quelques définitions : si un système S , pour $i$ compris entre 1 et $n$, la probabilité $\mathbf{P}_i$ de se trouver dans l'état $i$, son entropie est définie comme suit :


\begin{equation}
S = -\sum_{i=1}^{n} (\mathbf{P}_i)*log(\mathbf{P}_i)
\end{equation}

Intuitivement, pour l'événement $i$, $log(\frac{1}{\mathbf{P}_i})$ peut représenter une mesure de la "surprise" que l'événement $i$ se produise, l'entropie est alors l'espérance de cette surprise pour la loi de probabilité $P$.

Revenons à notre cas : nous cherchons à déterminer une loi de probabilité $Pr(k | i)$ que le tweet $i$ connu appartienne au thème $k$. Si nous n'avions aucune information sur les tweets, choisir une loi de probabilité $P$ qui maximise l'entropie revient à choisir une loi de probabilité qui maximise l'incertitude sur le thème du tweet, c'est-à-dire une loi uniforme. Si nous savons maintenant que la moitié des tweets parlent de politique, choisir une loi qui maximise l'entropie revient à choisir une loi telle que $Pr(k = politics) = 0.5$ tandis que pour les dix autres thèmes on maximise l'incertitude : $Pr(k) = \frac{1 - Pr(politics)}{10} = 0.05$. On voit ici que maximiser l'entropie signifie qu'en cas de manque d'information, on considère les événements comme équiprobables, tout en respectant les contraintes imposées au modèle (ici $Pr(k = politics) = 0.5$).  \\

Pour déterminer une distribution de probabilité représentant le thème des tweets à l'aide de la méthode de maximisation d'entropie, il faut identifier toutes les distributions $P$ qui respectent les contraintes observées sur la base ce données et choisir parmi elles celle qui maximise l'entropie conditionnelle définie comme suit :
\\
\begin{equation}
S = -\sum_{i=1}^{N} (\sum_{k=1}^{11}(\mathbf{P}_b(i)*P(k|i)log(P(k|i))
\end{equation}

où $\mathbf{P}_b(i)$ représente la probabilité du tweet $i$ d'apparaitre dans la base de données. Nous ne détaillerons pas ici pourquoi nous utilisons ici cette définition plus compliquée de l'entropie, le lecteur pourra se reporter à l'article de A. L. Berger, S. A. Della Pietra et de V. J. Della Pietra intitulé A maximum entropy approach to natural language processing. Toujours est-il qu'il s'agit d'un problème de maximisation sous contraintes, il est donc naturel d'utiliser un multiplicateur de Lagrange $\lambda$ pour le résoudre. Il est alors démontré, toujours dans ce même article que ce problème revient exactement à maximiser le logarithme de la fonction de vraisemblance $f$ du paragraphe précédent, le paramètre $\lambda$ jouant le rôle de $\beta$.
\\
Le lien entre le modèle log-linéaire et l'entropie est donc maintenant plus clair.




\subsection{Déterminer le profil de l'utilisateur}
\label{profil}


Dans cette partie, on suppose dorénavant connues et normalisées toutes les informations 
de Twitter susceptibles de nous intéresser. 
Aussi, grâce aux algorithmes élaborés à la partie précédente, chaque tweet se voit associé 
une note (de 0 à 1) pour chacun des 12 thèmes prédéfinis (cf annexe) qui évalue le 
rapport de ce tweet avec chacun des thèmes et évalue si les choses dites sur ces thèmes 
sont positives ou négatives. Par exemple, pour le tweet « J'adore les chevaux, les pâtes et
l'informatique» on aura note/animaux=0.5. \newline

Le but de cette partie est, à partir de toutes les informations du compte twitter d'un 
utilisateur (tweets, followers, etc), normalisées et traitées au préalable, d'établir son profil 
et ainsi trier et hierarchiser les tweets qu'il recevra, le but final étant de ne montrer à 
l'utilisateur que les tweets qui sont le plus susceptibles de l'intéresser. \newline

\vspace{0.5cm}

Nous avons sélectionné 12 thèmes (11 thèmes et un thème « autre ») qui permettent d'élaborer 
le profil d'un utilisateur user.

Chaque tweet t est représenté par une classe contenant les caractéristiques suivantes :
\begin{itemize}
\item text ; chaine de caractères qui contient le contenu du message

\item dates : tableau contenant l'année, mois, etc du tweet : dates

\item vu : booléen qui indique si le message a déjà été jugé 

\item expediteur : chaine de caractères

\item noteTheme : tableau de réels représentant la proximité de chaque tweet à chaque thème 

\item themeTweet : entier qui indique le numéro du thème prépondérant du tweet

\item retweets : entier qui indique le nombre de fois où le tweet a été retweeté

\item nbrComments : entier

\item nbrFavoris : entier
\end{itemize}
Chaque utilisateur est représenté par un profil, classe de composantes :
\begin{itemize}
\item nom : chaine de caractère, le nom du compte

\item noteTheme : tableau de réels, représentant l'intérêt qu'à l'utilisateur pour les 12 

thèmes

\item connu : tableau de booléens qui indique pour chaque thème s'il y a ou non des éléments sur le mur de user qui permettent de renseigner son intérêt pour le thème

\item dureepertinente : tableau d'entiers qui indique pour chaque thème à partir de combien de mois d'ancienneté un tweet n'est plus concerné pertinent (par exemple si un homme se déclare célibataire, au bout de quelques mois cette information n'est plus considérée pertinente)

\item tweets : liste des tweets de la page de user

\item followings : tableau de l'ensemble des followings de user

\item membresAffin : tableau de réels représentant les affinités de user avec chacun de ses followings.

\item followers : tableau contenant l'ensemble des noms des followers de user
\end{itemize}

On cherche dans cette partie à renseigner les composantes membresAffin et noteTheme 
des profils, le reste des informations des profils et des tweets étant connu.
\newline

\subsubsection{Principe d'élaboration du profil en 5 étapes}
\label{etapes}
\vspace{0.5cm}
\underline{1ere étape :} exploitation directe des données du mur de l'utilisateur user.\newline
\begin{itemize}
\item création d'un profil user à partir des informations normalisées de sa page twitter.
user.connu[i] est initialisé à 0 pour tout i user.membresAffin[i] et user.noteTheme[i] sont initialisées à 0 pour tout i.
\item chaque tweet t se trouvant sur la page de l'utilisateur u est analysé grâce aux algorithmes SVM de la partie précédente et ainsi chacune des composantes de t est renseignée.
\item exploitation des tweets: user.noteTheme et user.connu sont modifiés.Pour chaque thème i, on ne garde que l'analyse des tweets datant d'un date . La liste des thèmes et des durées pertinentes correspondante est donnée en annexe.\newline
On fait aussi la distinction entre tweets émis et tweets reçus.
\[ \forall t \in Tweets, \forall i \]
\[ user.noteTheme[i] \leftarrow user.noteTheme[i] + t.noteTheme[i]*v(u,t)*d(u,i) \]
où $d(user,i)=0 $ si le tweet date de $d>user.dureePertinente(i)$ et $1$ sinon. \newline
$v(user,t)=\gamma$ s'il s'agit d'un tweet reçu et 1 s'il est émis par $user$ où $\gamma<1$ \newline
\[user.connnu[i] \leftarrow \ si \ t.noteTheme[i] \neq 0 \]
\item normalisation de user.noteTheme de façon à avoir $\sum user.notetheme[i] = 0$.
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}


\underline{ 2eme étape :} récolter tous les followers et followers des followers de user et distinguer les comptes Twitter personnels des comptes professionnels.\newline
Les comptes professionnels sont par exemple ceux des célébrités ou journaux, leurs informations sont nécessairement moins personnelles et ces comptes ne peuvent pas être exploités comme les comptes personnels. On distingue aussi les comptes peu fiables qui représentent les comptes personnels d'individu ayant trop de followers et qui ne peuvent donc pas connaître et avoir des affinités avec tous leur followers.\newline
\vspace{0.3cm}
Etapes :
\begin{itemize}
\item récolter tous les followers et followers des followers de user.
\item distinction ComptesPersonnels(CP)/ Comptes professionnels (CPro) : \newline
si $followers.length \leq 500$ ,si  $ 501\leq followers.length$:CPro. \newline
(v.followers.length étant le nombre de followers d'un utilisateur v) \newline
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}

\underline{3eme étape :} Utiliser des méthodes de régression linéaire pour déterminer les informations manquantes (cf \ref{stats}).\newline
\vspace{0.3cm}
$\forall  t \ tel \ que \ user.connu[i]=0$ =0 on détermine user.noteTheme$\left[i\right] $ à partir des données des followings de $user$ et des followings des followings de $user$ par des méthodes de régression linéaire.\newline
Ces méthodes établissent un lien entre les différents thèmes et permettent une approximation de $user.noteTheme \left[ i \right] $ à partir des $user.noteTheme \left[ j \right] $ pour $j \neq i$.  On complète $user.noteTheme$ grâce à cette méthode.\newline
\vspace{0.3cm}

\underline{4eme Etape :} Etablir une affinité u.membresAffin(v) qui évalue les affinités entre 2 utilisateurs u et v.\newline
\vspace{0.3cm}
$u.membresAffin(v) \in (0,1) \,\ u.membreAff(v)=0$ signifiant que u et v n'ont aucune affinité.
\vspace{0.3cm}

\underline{5eme Etape :} Réajuster le profil de user grâce aux profils de ses followings: avoir un individu en tant que following indique en effet que l'utilisateur partage certains centres d'intérêt avec cette personne et doit être pris en compte.\newline
\vspace{0.3cm}
\begin{itemize}
\item $\forall v \in user.followings \cap CPro$ effectuer l'étape 1 -> élaboration du profil de $v$ (on ne peut en effet pas faire de liens pertinents entre les thèmes pour les comptes professionnels, qui sont souvent spécialisés dans un thème et ne revendiquent aucune opinion sur les autres thèmes).
\item $\forall v  \in user.followings \cap CP$, effectuer l'étape 1 et 2 $\rightarrow->$ élaboration du profil de $v$.
\item On réajuste ensuite user grâce aux profils des v , pour $v \ in user.followers$.\newline
$ user.noteTheme \leftarrow \alpha \ user.noteTheme + \frac{1-\alpha}{\left|user.followings\right|}\sum_{v\in user.followings}v.noteTheme * user.membresAffin(u) $
où $\alpha$ est un paramètre arbitraire entre 0 et 1 qu'on fixe pour l'instant à $\frac{1}{2}$.


\item On normalise de nouveau $user.noteTheme$ pour que la moyenne de $user.noteTheme$ soit à 0.
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}
\subsubsection{Déterminer le lien entre deux utlisateurs u et v}
\vspace{0.3cm}
On détermine le degré d'affinité entre 2 utilisateurs u et v grâce à une méthode utilisant des graphes.\newline 
Les gouts des utilisateurs pour des thèmes i sont représenté par un graphe biparti : chaque thème et chaque utilisateur correspond à un nœud et chaque nœud utilisateur u est relié à chaque thème i par une arête de poids $n[u][i]= u.note[i]$.\newline

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{illustration2.jpg}
\caption{exmple de graphe biparti}
\end{figure}

On pose $R$ la matrice telle que $R_{ui}=n[u][i]$ et $A=\left(\begin{array}{cc}0 & {}^t R \\ R & 0 \end{array}\right)$. \newline
Pour	 un	 système	 de	 notes	 binaire	(ie	 $note[u][i]	 =	 0$	 ou	 $1$),	 la	matrice	$A^k$ représente	 le	
nombre	de	chemins	de	longueur	$k$	liant	les	utilisateurs	entre	eux,	les	thèmes	entre	eux	et	les	utilisateurs	aux	thèmes.\newline
Pour	$note[u][i] \in [0;1]$, $A^k_{uv}$ représente	le	nombre	de	chemins	de	longueur	$k$	liant	$u$	et $v$,	pondéré	du	poids	des	arêtes.\newline
Plus	un	chemin	liant	$u$	et	$v$	est	long,	moins	ce	chemin	est	significatif	du	lien	qui	unit	$u$	à	$v$.\newline
\vspace{0.3cm}
Posons $K=\sum^{+ \infty }_{k=0}{\frac{\beta^k A^k}{k!}}=exp(\beta A)$ avec $\beta \in [0;1]$.	\newline
Le	 coefficient	$\beta$	de	 façon	 à	 atténuer	 la	 contribution	 des	 chemin	 de	 longueur	 plus
importante	dans	$K$,	nous	prendrons	dans	la	suite	$\beta = \frac{1}{2}$.
\begin{center}
On pose : $u.membresAffin(v)=K_{uv}$ \newline
$u.membresAffin(v)$ traduit ainsi le degré d'affinité entre $u$ et $v$.
Cette méthode, qui permet de déterminer de façon plus générale le lien existant entre 2 éléments, est une méthode couramment utilisée dans le data mining et est en particulier développé dans le livre \textit{Recommender Systems Handbook}

\end{center}
\subsubsection{Apprentissage statistique}

\label{stats}

Lors	de	 l'exploitation	 de	 données,	 on	 se	 retrouve	 souvent	 face	 à	 des	 données manquantes.	 En	 effet,	 tous	 les	 thèmes	 ne	 peuvent	 être	 renseignés	 par	 tous	 les	utilisateurs,	qui	ne	s'expriment	que	sur	une	partie	des	$N$	thèmes.\newline
Pour	 palier	 ces	 manques,	 on	 utilise	 des	méthodes	 d'apprentissage	 statistique	(analyse	de	 données	empiriques	 provenant	 d'une	 base	 de	données	dans	le	 but	d'établir	 un	lien	entre	un	ensemble	d'informations	$X	(entree)$	et	un	autre	type	d'information	$Y	(sortie))$.		Ainsi,	pour approximer	une	note	$user.noteTheme \left[i \right]$	non	renseignée	par	$user$,	on	prend	une	base	de	profils	ayant	renseigné	le	thème	i	et	leurs notes	dans	les	autres	thèmes	et	à	partir	de	ces	données	on	établit	un	lien	entre	le	thème	$i$	et	les	autres	thèmes. \newline
\vspace{0.3cm}
Par	exemple,	le	 fait	d'être	une	 femme	de	40	ans	mariée	nous	informera	que	cette	 femme,	si	elle	n'a	pas renseignée	 sur	 son	 mur	 son	 nombre	 d'enfant,	 a	 de	 forte	 chance	 d'avoir	 des	 enfants.	 Si	 ces	 méthodes	peuvent	être	source	de	nombreuses	informations,	elles	ont	pour	désavantage	d'être	approximatives.

\vspace{0.5cm}




\paragraph{Base de données}
Etant	difficile	de	collecter	aléatoirement	un	grand	nombre	de	profils	et,	les	comptes suivis	ayant	plus de chances	 d'avoir	 un	 comportement	 similaire	à	l'utilisateur	$user$	dont	on	souhaite	renseigner	$user.noteTheme[i]$,	on	prend	comme	base	de	données	les	$followings =(F)$	et	au second niveau $(F(F))$,	qui	donne	en	moyenne	entre	5000	et	25000	comptes.
\vspace{0.5cm}




\paragraph{Quelques	méthodes d'apprentissage	statistique autre que la régression linéaire}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Méthode des k-voisins}\newline
La	 méthode	 des	 k-voisins	 est	 une	 méthode	 couramment	 employée	 en	 apprentissage	statistique.	Elle	consiste	à	prendre	comme	base	de	données	M	couples	entrée-sortie,	de	déterminer	les	 k-vecteurs	Entrée	les	 plus	 proches	 du	 vecteur	Entrée	dont	 on	 souhaite	déterminer	la	sortie	inconnue,	et	d'approximer	cette	sortie	par	la	moyenne	des	sorties	de	 ces	 k	 couples.	Cette	méthode,	 pertinente	à	 faible	 dimension,	manque	 de	 pertinence	lorsque	 les	 vecteurs	 d'entrée	 sont	 de	 grandes	 dimensions,	 car	 il	 est	 alors	 difficile	 de	trouver	des	entrées	proches	du	vecteur	Entrée	dont	on	souhaite	déterminer	la	sortie.
\newline
En effet, pour expliquer ce phénomène, considérons un cube $C$ de volume 1 dans différentes dimensions de l'espace $\mathbb{R}^{n}$, considérons un point $x\in C$ et le cube $C_{x}$ de volume 0.1 et de centre $x$:
\newline
-en dimension n=1, $C_{x}=\{y\in\mathbb{R}$ / $|y-x|\leq0.05\}$
\newline
- en dimension n=10, $C_{x}=\{ y\in\mathbb{R}^{n}$ / $|y_{i}-x_{i}|\leq z \forall i$ où $z\simeq 0.4\}$
\newline
Ainsi  un point peut être dans une "portion" de l'espace très proche de x mais avoir toutes ses coordonnées très éloignées de celles de x.
C'est pour cette raison que cette méthode ne peut être pertinente pour des dimensions élevées.
\vspace{0.3cm}



\item \textbf{Classification	 bayésienne	:	déterminer	la	 probabilité	 pour	 un	individu	 de	 présenter une	caractéristique	C}
La	 classification	 naïve	 bayésienne	 est	 utilisée	 pour	 déterminer	 la	 probabilité d'appartenance	 à	 une	 classe	 (comme	 par	 exemple	le	 genre	 féminin	 ou	masculin)	 d'un	individu	u	à	partir	de	l'analyse	de	données	empiriques. \newline
Selon	ce	modèle,	on	a,	C	désignant	la	classe	dont	on	souhaite	déterminer	l'appartenance	
et	$F_1,F_2,...$ 	les	données	connues	de	u: $p(C|F_1,..,F_n)=\frac{p(C)p(F_1,...,F_n|C)}{p(F_1,..,F_n)}$

\end{enumerate}


\paragraph{La régression linéaire au service de la détermination du profil d'un utilisateur}
\label{regression lineaire}
 \vspace{0.3cm}
Principe:\newline
On	souhaite	déterminer	la	note	d'un	individu	pour	le	thème	$i$,	noté	$y$,	en	établissant	un	lien	entre	les	notes	de	ce	thème	$i$	avec	les	notes	des	autres	thèmes.\newline
Données	inconnue	:	$y$	,	Données	connues	:	$U=(x_1,...,x_m)$ \newline
Base de données : K utilisateurs dont la donnée $y_i$ est connue $\forall i \in [|0;K-1|]$, on note $X_i = (x_{i1},...,x_{im})$, $X=(X_1,...,X_m)$ et $Y=(y_1,...,y_k)$.\newline
\vspace{0.3cm}
But: déterminer le vecteur $\beta = (\beta_1,...,\beta_m)$ qui minimise $R(\beta)=\sum_{i\in [|0;K-1|]}{(y_i-{}^t X_i\beta)^2}$ (norme 2 de l'erreur).
\[ R(\beta)=(Y-{}^t X \beta)*{}^t (Y-{}^t X \beta) \]
On	utilise	ici	une	méthode	de	régression	linéaire	dite	des	moindres	carrés	(minimisation	de	la	norme	2	de	l'erreur).\newline
En	différenciant	par	rapport	à	$\beta$	on	obtient	comme	condition	nécessaire	du	premier	ordre	:
\[X * ((Y-{}^t X \beta)=0 \]
Si $X$ de rang $\geq K$, ${}^t X X$ est	définie	positive	et	on	a	alors	:
\[ \widehat{\beta} = ({}^t XX)^{-1}XY \]
(Dans	le	cas	où	$X$	de	rang	$L	< K$,	on	 trouve	dans	$X$	une	sous-matrice	$\overline{X}$ de	rang	L,	et	on	remplace	$X$	par	$\overline{X}$. \newline
En pratique, les matrices utilisées ayant une chance infime de ne pas être inversible, on peut considérer qu’elles le sont toujours) \newline
\vspace{0.3cm}
Ainsi		on	peut	approximer	y	par	: \[\widehat{y}={}^t U \widehat{\beta}\]
\vspace{0.3cm}

Remarque : Nous avons employé des méthodes de régression linéaire pour déterminer le profil de l'utilisateur dans ce PSC à l'étape 3 et une méthode modifiée des k-voisins à l'étape 5 (cf étape 5 pour la description de cette méthode). En effet, ayant adopté un système de notes numériques pour tous les thèmes (y compris le genre : femme :1 , homme 0, entre 0 et 1: pas de certitude absolue sur le genre) , la classification bayésienne nous a semblé moins adaptée que les méthodes de régression linéaire et que celle des k-voisins.
\vspace{0.5cm}


\subsection{Traitement des messages (Tweets)}


\subsubsection{Pertinence d'un tweet}

Il s'agit de définir des critères qui permettront de déterminer de manière automatique si un message aura  de l'intérêt pour l'utilisateur, et de quantifier cet intérêt.

Pour cela plusieurs informations sont à notre disposition.

Déjà, nous considérons bien établi le profil de l'utilisateur $ user $ selon les méthodes décrites dans la partie précédente. Il s'agit donc de déterminer si le contenu du message sera en adéquation avec les goûts de l'utilisateur.

Pour cela, nous devons donc déterminer à quel catégorie thématique $ i $ (voir la liste suivante) appartient principalement le message, de la manière décrite en partie \ref{themeMessages}.

\begin{figure}[h] 

  \centering
\begin{tabular}{|c|}

\hline

\begin{minipage}{4cm}
\hspace{0.2cm}

\begin{itemize}

\item animals
\item cinema
\item education
\item fashion
\item food
\item literature
\item music
\item politics
\item professional\_ life
\item religion
\item sport
\item others
\end{itemize}
\hspace{0.2cm}
\end{minipage}\\
\hline
\end{tabular}
 \caption{Liste des douze principaux thèmes}
 
\end{figure}

Nous pourrions également, pour plus de précisions, déterminer  si ce thème est abordé de façon plutôt positive ou plutôt négative par l'expéditeur du message.

\vspace{0.5cm}

 Par exemple, \textit{itele 6min : "Hollande sur les investissements USA/ France c'est bon pour les deux
 économies, je n'ai pas du tout cette vision protectrice " PRUSA}
contient les mots-clé \textit{investissement} et \textit{économies} et devra ainsi être rangé dans le thème \textbf{politique}.


\vspace{0.5cm}

Cette classification par thème en fonction du contenu du message n'est pourtant pas évidente mais elle peut se faire de façon statistiques, avec l'utilisation de classifiers. Ces algorithmes, utilisés au travers des méthodes disponibles dans la bibliothèque \textit{Stanford NLP}, sont décrites dans la partie \ref{themeMessages}).
\vspace{0.5cm}

Une fois cette étape achevée, le message est déterminé comme appartenant probablement au thème $i$ et nous utilisons l'évaluation de l'intérêt de l'utilisateur $u$ pour ce thème $i$, noté $\mathcal{N}(user,i)$ et évalué de 0 à 1, comme il a été établi dans la partie précédente.

\vspace{0.5cm}

Ensuite nous pouvons utiliser l'affinité directe de $user$ pour l'expéditeur $sender$ du message. En effet, $user$ donnera plus d'intérêt pour une même information si elle parvient d'une personne dont il est proche que d'un inconnu. On note donc cette affinité $\mathcal{A}(user,sender)$, évaluée encore entre 0 et 1.

Cette affinité est évaluée selon la méthode linéaire décrite en partie \ref{profil}.

\vspace{0.5cm}

Enfin, une troisième source d'information est disponible : il s'agit de l'histoire des antécédents du message reçu, développée par les autres utilisateurs. En effet, plus un message aura de l'intérêt   \og général\fg{} , plus ses antécédents seront importants : nombre de retweets, nombre d'ajouts aux favoris, nombre de commentaires. Cette importance historique $\mathcal{I}_h$ peut donc s'évaluer simplement en additionnant le nombre d'opérations extérieures qu'il a suscité.

\vspace{0.5cm}
Du point de vue algorithmique, on commence par évaluer les valeurs maximales sur l'ensemble des messages à trier des nombres de commentaires $maxComm$, nombres de favoris $maxFav$, nombre de retweets $maxRet$. On évalue ensuite l'importance $\mathcal{I}_h$ d'un tweet $T$ par la moyenne géométrique:

\[ \mathcal{I}_h(T)= \left( \frac{T.retweets}{maxRet}\right)^{c_R}  \cdot \left(\frac{T.nbrComments}{maxComm} \right)^{c_C} \cdot \left(\frac{T.nbrFavoris}{maxFav}\right)^{c_F} \]

où $c_C,c_F,c_R$ sont des coefficients de somme 1 choisis arbitrairement, par exemple $c_C=0.4,c_R=0.4,c_F=0.2$.

\vspace{0.5cm}

L'importance générale $\mathcal{I}$  du tweet envoyé par $sender$ pour $user$ peut donc s'évaluer en première approche par la moyenne géométrique suivante:

\[\mathcal{I}=\mathcal{A}(user,sender)^{\alpha} \ \cdot \ \mathcal{N}(user,i)^{\beta} \ \cdot \ \mathcal{I}_h^{\gamma}  \]

avec $\alpha, \beta, \gamma $ de somme 1. Par exemple, $\alpha=0.1, \beta=0.5, \gamma=0.4$.

\vspace{1cm}

\subsubsection{Classification}

Lors des opérations précédentes, nous n'avons pas pris en compte la date d'émission du message. Or, il est clair qu'une information éloignée dans le temps, même si elle présente un intérêt remarquable, n'est plus pertinente au bout d'un certain temps. Ainsi, il faut se limiter à une certaine durée limite pour l'information montrée à l'utilisateur.

Étant donné la fréquence d'apparition des messages sur Twitter (quelques-uns par minute), il semble pertinent de se limiter au tri et à la sélection des messages reçus pendant les dernières vingt-quatre heures. Ceci semble également pertinent dans la mesure où l'utilisateur optimisera son utilisation du réseau en disposant d'un compte-rendu journalier de l'information disponible.
 
\vspace{0.5cm}

On effectue alors un tri en plusieurs étapes. Déjà, les cinq thèmes les plus intéressants aux yeux de l'utilisateur sont sélectionnés, conformément à l'évaluation décrite lors de l'établissement du profil. 

Par exemple :

\begin{center}

\begin{itemize}
\item Sport
\item Politique
\item Food
\item Professional\_ life
\item Others
\end{itemize}

\end{center}

  Ensuite, l'objectif est de sélectionner pour l'utilisateur les messages les plus pertinents.
Pour cela, on pourrait définir un seuil d'importance $\mathcal{I}$ au-delà duquel il convient de montrer  le message à l'utilisateur. Pour se limiter à une petite quantité d'information, il paraît cependant plus pertinent de se limiter à un certain nombre de messages déclarés "importants" : on prend alors les vingt messages ayant l'évaluation d'importance $\mathcal{I}$ la plus élevée.

\vspace{0.5cm}

\section{Construction d'une base de données}

Nous utilisons une technique d'apprentissage basée sur un modèle de régression logistique  pour classifier chaque tweet dans une des onze catégories prédéfinies, ou éventuellement dans la catégorie "autre" si aucune des catégories prédéfinies ne convient. Il s'agit d'un  algorithme d'apprentissage supervisé, dans le sens où il est nécessaire de lui fournir une base de données constituée de couples (entrée, résultat attendu) avant que, face à une entrée inconnue, il puisse la classifier. 

\vspace{0.5cm}

Dans le cas qui nous occupe, l'entrée est un tweet, et le résultat attendu une catégorie. Il était donc nécessaire de créer un ensemble de tweets à propos de politique, un autre ensemble à propos de religion, etc... Évidement, plus la base de données est importante, plus la classification d'un nouveau tweet sera précise. En ordre de grandeur, il était nécessaire de disposer au minimum d'un millier de tweets par catégories, il était donc hors de question de commencer à les écrire nous-mêmes. 

\vspace{0.5cm}

Une première recherche sur internet nous a permis de trouver une première base de données, mais malheureusement pas assez conséquente. Nous avons donc utilisé le programme d'extraction de tweets utilisant les API de tweeter pour augmenter sa taille, ce qui avait l'avantage de fournir des tweets réellement écrits par des utilisateurs donc a priori plus réaliste (avec les fautes d'orthographe, la ponctuation,...) que des tweets créés pour l'occasion. 

\vspace{0.5cm}

Au passage, un détail mérite d'être précisé : avant d'être traités par l'algorithme d'apprentissage, les tweets subissent différents traitements (normalisation, passage au travers d'un antidictionnaire), et les bibliothèques que nous utilisons actuellement sont faites pour travailler sur du texte en anglais, donc notre programme ne fonctionne pour l'instant que sur des tweets en anglais. La base de données doit donc être constituée de tweets en anglais. 

\vspace{0.5cm}

Pour trouver des tweets ciblés sur un sujet, le plus simple était de récupérer les tweets écrits par des utilisateurs de twitter que l'on peut facilement rentrer dans une de nos catégories (par exemple, on peut supposer que les tweets du pape parlent essentiellement de religion). Si cette approche s'est révélée extrêmement efficace pour certaines catégories, ce ne fut pas le cas pour toutes. Pour la catégorie animals par exemple, il a suffi de suivre une soixantaine d'utilisateurs de twitter dont le nom comportait les mots cat, dog ou pets pour constituer une base de données conséquente et où peu de tweets sont hors sujet. Malheureusement, pour d'autres thèmes comme politics ou professional life le résultat ne fut pas à la hauteur des attentes. Dans le premier cas, cela est dû à twitter qui limite parfois le nombre de tweets que l'on peut extraire, tant et si bien que sur ce sujet, la base de données constituée est relativement petite, tandis que dans le second cas, comme il s'agit d'un sujet plus difficile à définir, il devient donc plus compliqué de trouver des utilisateurs de twitter en parlant exclusivement...

\vspace{0.5cm}

\section{  Implémentation de l'application}

\subsection{Java}

L'implémentation de la partie informatique de notre PSC a finalement été faite en java, après quelques rebondissements (abandons successifs de SPSS et de python). Nous avons fait ce choix pour plusieurs raisons.

Tout d'abord, java est le langage de programmation initialement enseigné à tous les étudiants de l'Ecole Polytechnique, tant et si bien que nous en maitrisions tous l'usage.

De plus, à l'instar de python, java dispose de nombreuses bibliothèques susceptibles d'être réutilisées, dont des classifieurs. Nous n'avions en effet pas le temps de reprogrammer un algorithme de classification, et ce n'était de toute façon pas le but de notre PSC.

Java est un langage de programmation orienté objet, ce qui signifie que face à un algorithme à implémenter, il est possible (et même souhaitable) de découper cet algorithme en différentes parties appelées classes que l'on pourra implémenter en java de manière indépendante. Cela facilite grandement le travail en équipe, car il est alors possible de travailler simultanément sur les différentes classes du projet, sans avoir besoin d'attendre que les autres aient fini pour pouvoir commencer à écrire la fin de l'algorithme.

Enfin, il est possible de développer une application sous pour smartphone sous Android en utilisant java, ce qui est l'objectif final de notre PSC.

Nous avons donc développé d'un coté une application sous Android, parallèlement à la maturation des algorithmes dans un projet Java, puis intégré ces algoirthmes dans l'application.

\label{API,application,java}



\subsection{Utilisation des bibliothèques Python}

\subsubsection{Motivations}

	Python est un langage d'assez haut-niveau et beaucoup de bibliothèques y sont disponibles. Pour ces raisons, ce langage est également beaucoup utilisé dans le domaine du big data et du text mining. 
	
	En particulier, les bibliothèques NLTK (Natural Language Toolkit) et Scikit Learn offre de nombreuses méthodes de text mining: normalisation de texte, racinisation, classifications. 
	
	Ainsi, nous avons écrit un scrypt Python, que nous souhaitions intégrer dans notre environnement Java, et qui permet d'entraîner un classifier SVM et de calculer les probabilités d'appartenance d'un message à nos douze thèmes sélectionnés.
	
\subsubsection{Problèmes d'intégrations Jython}
	
	Il est en principe possible d'intégrer un script Python dans un programme Java, ou bien faire appel à une classe Java depuis un script Python.
	L'outil adapté pour cela est le projet Jython : il s'agit d'un interpréteur Python, écrit en Java, qui utilise la machine virtuelle de Java.  Jython propose ainsi une classe Java \textit{PythonInterpreter()}
	qui permet d'intégrer directement un script Python dans un code Java.\newline
	
	Malheureusement, les bibliothèques dont nous avons besoin ne sont pas compatibles avec l'interpréteur Jython : comme ces bibliothèques ont été écrites directement en C et non en Python, Jython n'est pas capable de les déchiffrer.\newline
	
	Une autre solution consisterait en la création de deux programmes, un en java et l'autre en Python qui interagissent entre eux et communiquent par le biais d'un fichier annexe. Cependant cette solution est complexe, peu esthétique et lente.\newline
	
	 Nous avons donc choisi d'abandonner ce script Python et d'écrire l'ensemble de notre implémentation en Java. Pour cela, il nous a fallu
	 rechercher des bibliothèques Java de text mining, équivalentes à celles qui étaient utilisées en Python (voir partie \ref{bibli}).
	 
\subsection{Implémentation en Java du traitement des messages}

\subsubsection{Bibliothèques Java : Stanford Classifier et Snowball}

Notre programme java utilise deux bibliothèques, Stanford Classifier et Snowball, toutes les deux disponibles librement sur internet.

La première, Stanford Classifier fournit l'implémentation en java de la méthode de classification des tweets par régression logistique.  Elle a été écrite par une équipe de chercheurs de l'université de Stanford : $The Stanford NLP Group$. 

La seconde, Snowball, permet d'effectuer la racinisation et la lemmatisation des tweets avant de les envoyer en entrée du classifieur. Il s'agit en fait de mettre les mots composant le tweet sous forme canonique, sans les accents à l'infinitif pour les verbes... Cette bibliothèque a été écrite initialement par Martin Porter, tandis que ses développements java sont dus à Richard Boulton.


\subsubsection{Structure du projet Java}

Le projet java qui a été écrit et qui fait appel à ces deux bibliothèques s'articule en neuf classes dont une classe main pour tester le bon fonctionnement de l'ensemble. Pour donner une vue générale du rôle de chacune de ces classes, qui interagissent ensemble de façon complexe, commençons par nous placer au moment où l'on dispose d'une base de données sous forme d'un fichier texte, et que l'on souhaite entrainer le classifieur. Au cours de cette étape vont interagir trois classes :


\paragraph{TwMParser}
La classe $TwMParser$ sert à traiter une ligne du fichier texte représentant un tweet sous la forme "émetteur,date,tweet" : elle en extrait l'émetteur, la date et le tweet, elle supprime les adresses URL du tweet et fait appel à la bibliothèque snowball pour normaliser le tweet.
\paragraph{AbstractTweetParser}
Cette classe étend la classe abstraite AbstractTweetParser, elle dispose d'une méthode qui va appeler $TwMParser$ (ou une autre classe qui l'étend dans le cas où le fichier texte n'est pas de la forme précédente : "émetteur,date,tweet") sur toutes les lignes du fichier texte pour renvoyer une liste de tweets normalisés.
\paragraph{classifier} La classe $classifier$ possède une méthode qui va faire appel à la classe précédente afin de créer une liste de tweets normalisés. Cette liste va servir à entrainer le classifieur de la bibliothèque Stanford Classifier. Une fois opérationnel, le classifieur sera utilisé par une autre méthode de la classe pour catégoriser un nouveau tweet.

\vspace{0.3cm}

Le projet contient aussi des classes qui vont servir à représenter les tweets ou encore l'utilisateur : 

\paragraph{Tweet} Cette classe représente un tweet : son auteur, la date à laquelle il a été posté, et toutes les autres informations que nous pouvons obtenir de twitter et qui nous seront utiles pour la suite. De plus, cette classe contient bien sûr un champ pour stocker la probabilité qu'a le tweet d'appartenir à chacune des catégories.

\paragraph{themes} Cette classe sert simplement à représenter les différents thèmes auxquels peuvent appartenir les tweets.

\paragraph{LinearRegression} Comme son nom l'indique, la classe $LinearRegression$ permet d'effectuer des régressions linéaires en java. Les méthodes de cette classe sont utilisées par la classe $profil$.

\paragraph{profil} La classe $profil$ représente le profil de l'utilisateur et implémente une partie de l'approche statistique développée dans les parties précédentes. Cette classe contient des champs pour stocker les préférences de l'utilisateur, ses $followers$ ou bien le thème qu'il préfère. Pour quantifier les valeurs de ces champs qui sont encore inconnus, la classe possède une première méthode naïve qui va déterminer un premier profil de l'utilisateur. Ensuite, une seconde méthode établit le profil naïf des "amis" de l'utilisateur. Puis en utilisant la méthode implémentant la régression linéaire de la classe précédente, elle détermine une approximation des champs manquant pour l'utilisateur en se basant sur le profil de ses amis.

\vspace{0.3cm}

Enfin, le projet dispose d'une classe intitulée $LastTweets$ :

\paragraph{LastTweets}  Cette classe sert à traiter les nouveaux tweets qui sont reçus par l'utilisateur : elle dispose des méthodes qui vont permettre de ranger ces nouveaux tweets suivant les goûts de l'utilisateur en comparant les caractéristiques des tweets (classe $Tweet$) avec celles de l'utilisateur (classe $profil$). C'est dans cette classe qu'est implémentée la fin de l'approche statistique du traitement des tweets.

\subsection{Une application sous android}

\vspace{0.5cm}

Après une première étape du développement informatique qui consistait en une période de tests de la biblitohèque Twitter4j, il a fallu choisir un environnement de développement facile à aborder et permettant de créer rapidement des applications complexes en \textsc{java}. Dans la première étape, la librairie Twitter4j qui nous permet de communiquer avec le réseau social Twitter à travers ses APIs a été testée et mise à l'épreuve  simplement dans l'IDE Eclipse (IDE pour Integrated Development Environment, environnement de développement intégré), quasiment sans interface graphique. Le choix de développer une application sous Android s'est fait ensuite pour différentes raisons :
\begin{itemize}
\item l'interface graphique ne poserait pas de problèmes et demanderait un travail très réduit, le tout étant géré par des outils graphiques disponibles dans l'IDE et non pas uniquement par du code.
\item la possibilité de programmer en Java.
\item Android offre un environnement facile à utiliser avec de nombreux outils de programmation et une structure de base pour les applications.
\end{itemize}
\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Fonctionnalités principales de l'application}
\vspace{0.3cm}
Dans un premier temps, l'utilisateur n'a qu'un seul bouton disponible : "Se connecter via Twitter". Lorsqu'il clique dessus, il est automatiquement redirigé vers une page web lui demandant d'autoriser l'application à accéder à Twitter et à publier en son nom. Une fois l'autorisation obtenue, le navigateur se ferme. L'application présente alors la liste des onzes thèmes choisis pour classer les différents Tweets. L'utilisateur peut alors cliquer sur un des thèmes pour accéder au derniers tweets publiés par les abonnements de l'utilisateur correspondant au thème sélectionné.

L'utilisateur doit aussi avoir accès à différentes options de menu. Une première, dans l'activité principale, c'est à dire la liste des thèmes, qui consiste à se déconnecter. La déconnection le ramèe à l'écran de connection initial. Ensuite, il doit pouvoir rafraichir son profil. Dans les activités secondaires, c'est à dire les listes de tweets pour le différents thèmes, il doit pouvoir revenir vers l'activité principale. Le menu propose donc dans ce cas un bouton de retour.

\vspace{0.8cm}

\subsubsection{Fonctionnement général de l'application}
\vspace{0.3cm}
Sous Android, le développeur a choix entre deux classes types principales pour composer son application : des activités et des services. Les parties graphiques de l'application son gérées par des activités et les parties qui doivent restées cachées par des services. 
\vspace{0.5cm}
\newline
\textit{Une activité(}\texttt{Activity}\textit{)est la composante principale d'une application Android. Elle représente l'implémentation et les interactions des interfaces.}
\vspace{0.5cm}
\newline
\textit{Un service(}\texttt{Service}\textit{), à la différence d'une activité, ne possède pas d'interface graphique utilisateur mais permet l'exécution d'un algorithme sur un temps indéfini. Il ne s'arrêtera que lorsque la tâche est finie ou que son exécution est arrêtée.}
\vspace{0.5cm}
\newline
Dans notre cas, l'application sera composée de plusieurs activités et un seul service:
- une activité pour la connexion, qui propose seulement de se connecter
- une activité pour la liste de thèmes
- des activités pour les listes de tweets.
- une service qui se charge de l'actualisation des bases de données et de toute la communication avec twitter.

L'utilisateur navigue donc entre les différentes activités mais le service reste en arrière plan, prêt à gérer les requêtes dirigées vers Twitter et à gérer les appels vers les bases de données.\newline
\vspace{0.3cm}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=10cm]{illustration1.jpg}
\caption{Fonctionnement de l'application - flux de données entre les composantes}
\end{figure}

\subsubsection{Intégration des algorithmes de classement des Tweets et d'élaboration du profil}
L'intégration du projet \textsc{Java} développé parallèlement à l'appllication a nécéssité quelques adaptations pour statisfaires au contraintes d'une application qui agit en temps réel, avec des contraintes matérielles plus fortes (un téléphone moins puissant qu'un ordinateur) et une nécéssité de s'adapter aux limites de Twitter.
\paragraph{Contraintes matérielles, vitesse d'éxécution}
Même aujourd'hui, malgré les énormes progrès en matière de puissance des smartphones, la puissance de calcul délivrée par un téléphone reste inférieure à celle des ordinateurs. Le projet \textsc{Java} qui avait permis l'implémentation des algorithmes avait été testé uniquement sur ordinateur. Mais au premier test de l'application, nous nous sommes aperçus de sa lenteur. Des adaptations à différents niveaux on été nécéssaires.
\begin{itemize}
\item La construction du classifieur à partir des bases de données que nous avions constitué prenait peu de temps sur ordinateur, mais pouvait prendre jusqu'à 5 minutes sur un téléphone avec 512Mo de mémoire vive. Il a donc été nécéssaire de trouver un moyen d'enregistrer le classifieur entrainé sur ordinateur, puis de l'utiliser sur Android. \newline
Pour cela, le langage Java fournit l'interface \textsc{Serializable} : il est possible d'enregistrer des objets \textsc{Java} dans des  binaires, puis de les instancier à nouveau en les lisant. L'application charge ce fichier binaire en une dizaine de secondes, ce qui représente un gain de temps considérable.
\item La création du profil telle qu'implémentée dans le projet Java nécéssitait de la place et du temps de calcul. Différentes adaptations on été nécéssaires : 
	\begin{itemize}
	\item Premièrement, les tweets de chaque utilisateur prennent de la place. Dans l'implémentation utilisée dans l'application, ils ne sont plus stockés : seules les notes de l'utilisateur pour les thèmes le sont. 
	\item La classe Profil a été divisée en quatre classes : \newline
	\texttt{BasicProfile}, \texttt{FollowingProfile}, \texttt{Profile}, \texttt{LightProfile}. \newline
	\texttt{FollowingProfile} et \texttt{Profile} sont des superclasses de \texttt{BasicProfile}. En effet, pourquoi stocker le même objet pour un following de following que pour l'utilisateur ? Cela a permis de diminuer la complexité du programme. \newline
	\texttt{LightProfile} est la classe de stockage du profil, contenant seulement les identifiants des followings avec les affinités correspondantes, le nom de l'utlisateur et ses goûts (les notes pour les thèmes).
	\item Le stockage du profil lui même est différent : dans le projet Java, on stockait tout le réseau composé de l'utilisateur, des followings avec les followings de followings, et les affinités, tout cela dans des tableaux. \newline
	Dans l'application, un profil est représenté par un chaine de caractères de la forme suivante :\newline
	$nom/noteTheme1-noteTheme2...-noteTheme12/following1\_affinite1-following2\_affinite2...followingN\_affiniteN-$ \newline
	Où $nom$ est le nom de l'utilisateur, \newline
	$noteTheme \: i$ un réel entre 0 et 1 représentant la note de l'utilisateur pour le thème $i$, \newline
	$following\: i$ un entier codant un following, \newline
	$affinite\: i$ un réel entre 0 et 1 représentant l'affinité de l'utilisateur pour le following en question.
	Nous présenterons certains résultats sous cette forme dans la partie \ref{resultats} .
	\end{itemize}
\end{itemize}
\paragraph{Contraintes liées à Twitter}
L'API de Twitter a imposé des contraintes quant à l'élaboration du profil, ces contraintes étant indépendantes de notre choix de l'implémentation. Le nombre de requêtes est limité : nous ne pouvons pas en effectuer plus de 180 par quart d'heure. Il faut une requête par membre de Twitter pour obtenir les informations nécéssaires à l'élaboration du profil ( tweets, nom et nombre de followers). Donc pour élaborer le profil d'un utilisateur à 50 followings qui ont chacun une cinquantaine de followings eux aussi, il nous faudrait pas moins de 3h30 ! \newline
Nous avons donc décidé de limiter le nombre de followings de following à analyser à 10 par following dans cette première implémentation. Nous travaillons maintenant sur l'élaboration d'un profil de façon progressive : l'application récolterait petit à petit un grand nombre de données pour arriver au profil final. Seul un profil "basique" serait utilisé au départ.
\vspace{0.5cm}

\subsection{Extraction des données}
\subsubsection{Connexion à Twitter}
La première étape de l'extraction des données consiste à récupérer des informations sur l'utilisateur permettant de communiquer avec son compte Twitter.
Ces informations sont des identifiants qu'on récupère à deux niveaux :
\begin{itemize}
\item Le premier identifiant est celui propre à l'application. Il est toujours présent dans l'application et donné par Twitter au développeur de l'application.
\item Le second est celui propre à l'utilisateur. Il faut demander à l'utilisateur d'autoriser l'application à communiquer avec son compte Twitter pour les obtenir.
\end{itemize}
Une fois ces deux sidentifiants récupérés, nous pouvons interagir avec le réseau social grâce à la librairie Java Twitter4j et les APIs de Twitter. La librairie nous permet de communiquer avec les APIs : des fonctions on été écrites en Java qui implémentent toutes les requêtes à effectuer vers l'API de Twitter. Il s'agit en fait d'une simple interface Java pour communiquer avec l'API de Twitter.\newline
Pour revenir à l'application, quand l'utilisateur a cliqué sur le bouton "Connexion via Twitter" puis autorisé l'application, nous avons récupéré son identifiant et nous considérons qu'il est connecté. \newline
Quand l'utilisateur souhaite se déconnecter, on supprime son identifiant : on considère alors uq'il est déconnecté puisqu'on ne peut plus faire aucune action en son nom sur le réseau social.

\subsubsection{Quelles données extrait-on ?}

Nous avons choisi de baser tous les algorithmes sur un ensemble de données que l'API de Twitter permet d'obtenir.
Chaque Tweet est implémenté en \textsc{Java} par une classe qui représente les données et les métadonnées qu'il contient :

\begin{itemize}
\item le texte du tweet et son identifiant.
\item l'utilisateur qui a posté le tweet.
\item les nombres de commentaires, de retweets et le nombre de fois ou le tweet a été noté comme favori.
\item la date ou la tweet a été posté.
\item un booléen permettant de savoir si le tweet a été retweeté.
\end{itemize}
Ensuite, il nous faut non seulement les tweets de l'utilisateur mais aussi ceux de ses abonnements.

\subsubsection{Stockage des données}
Les tweets sont ensuite stockés dans des bases de données utilisant SQLite. Nous avons privilégié ce langage de gestion de bases de données pour sa simplicité.\newline
Nous avons deux bases de données :une pour la création du profil, qui contient les tweets collectés sur la page de l'utilisateur et aussi sur celles de ses abonnements, et une autre contenant les tweets récupérés à intervalles de temps rapprochés sur la page d'accueil de l'utilisateur. La première change rarement, la seconde est surtout destinée à stocker les tweets pour un temps limité.\\

\vspace{1cm}



\section{ Résultats}
\label{resultats}
Pour les tests de l'application, nous avons élaboré deux comptes factices.\newline
Un premier compte que nous appelerons $A$, de taille réduite qui permet des analyses rapides, et un second compte $B$ pour lequel l'élaboration du profil demande environ une heure (cela dépend de l'utlisation du téléphone). Pour des raisons pratiques, les tests on été réalisés sur un émulateur qui permettait l'accès à plus d'informations via une console.
\newline
\vspace{0.5cm}
Le compte $A$ a tweeté 25 fois, et a 5 followings, pas de followers.
\begin{itemize}
\item Les 5 followings sont fortement liés au cinéma.
\item Les tweets de l'utlisateur sont variés, mais avec une forte proportion de tweets ayant pour thème le cinéma et la musique.
\item Les followings des followings sont très variés.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
Le compte $B$ a tweeté 50 fois, et a 39 followings et 16 followers.
\begin{itemize}
\item Les 39 followings sont variés, mais aucun following ne parle de musique, et 9 followings sont en rapport avec les animaux.
\item Les tweets touchent tous les thèmes, mais avec deux centres d'intérêt particuliers : animaux et sports.
\end{itemize}
Les tests ont étés effectués avec un paramètre plus grand pour distinguer comptes professionnels de comptes particuliers. En effet nous avons pu remarquer que peu de comptes que nous suivions satisfaisaient la règle.
\subsection{Efficacité du classifieur}

\subsection{Construction du profil}
Rapellons d'abord les données prises en compte dans l'élaboration du profil :
\begin{itemize}
\item pour chaque membre, une moyenne des notes de leur tweets pour chaque thème.
\item les membres étant : l'utlisateur, les followings, et une partie des followings de ses followings
\end{itemize}
Les paramètres sont :
\begin{itemize}
\item $\alpha$ : $(1-\alpha)$ représente le poids de la moyenne des notes des followings pondérées avec l'affinité de l'utilisateur avec les followings dans l'appréciation finale du thème par l'utilisateur (cf . etape 5 de l'élaboration du profil en partie \ref{profil}. Il agit après le calcul d'affinités.
\item $\beta$ ,utilisé dans le calcul des affinités, plus précisément dans l'exponentiation de la matrice par blocs (cf. \ref{profil}).
\item $R_w$, pondérant l'importance de la régression linéaire dans la note du thème finale.
\item $W_{ff}$, pondérant l'importance des profils de followings. Ce paramètre a été ajouté après les premiers tests, car nous nous sommes aperçus que les followings de followings créaient beaucoup de bruit. Il agit avant le calcul d'affinités. Les notes sont pondérées par $W_ff$ si elles viennent d'un following de following dans la régression linéaire. \newline
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
Les tests ont été réalisés avec $A$ qui a une préférence pour le cinéma. Voici les résultats poru les valeurs extrêmes. \newline
\vspace{1cm}


\paragraph{Variation de $\alpha$}
On fait varier $\alpha$ avec $\beta=0.5$ et $R_w=0.7$ et $W_{ff}=0.7$. faire varier $\alpha$ fait varier le poids des notes par rapport au thème des autres utilisateurs, pondérées par l'affinité. \newline
\begin{adjustbox}{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
$\alpha$ & animals & cinema & education &fashion&food&literature&music&politics&professional&religion&sport \\
 & &  & science & &  & & & & & &  \\
$0.2$ & 0.02 & 0.078 & 0.057 &0.026&0.062&0.046&0.052&0.037&0.034&0.075&0.014 \\
$0.5$ &0.007& 0.197& 0.143 &0.066&0.155&0.115&0.13&0.093&0.087&0.187&0.035 \\
$0.7$ &0.01&0.275&0.201&0.092&0.218&0.161&0.182&0.131&0.121&0.263&0.049 \\
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\vspace{0.5cm}


\paragraph{Variation de $\beta$}
On fait varier $\beta$ avec $\alpha=0.5$ et $R_w=0.7$ et $W_{ff}=0.7$.\newline
\begin{adjustbox}{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
$\beta$ & animals & cinema & education &fashion&food&literature&music&politics&professional&religion&sport \\
 & &  & science & &  & & & & & &  \\
$0.2$ &0.007& 0.197& 0.143 &0.066&0.155&0.115&0.13&0.093&0.087&0.187&0.035 \\
$0.7$ &0.008& 0.199& 0.150 &0.070&0.163&0.116&0.15&0.099&0.092&0.195&0.038 \\
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\vspace{0.5cm}


\paragraph{Variation de $R_w$}
On fait varier $R_w$ avec $\alpha=0.5$ et $\beta=0.5$ et $W_{ff}=0.7$.\newline
\begin{adjustbox}{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
$R_w$ & animals & cinema & education &fashion&food&literature&music&politics&professional&religion&sport \\
 & &  & science & &  & & & & & &  \\
$0.1$ &0.01& 0.184& 0.029&0.021&0.058&0.052&0.135&0.036&0.024&0.036&0.014 \\
$0.7$ &0.007& 0.186& 0.047 &0.031&0.075&0.064&0.13&0.093&0.087&0.187&0.035 \\
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\vspace{0.5cm}

\paragraph{Variation de $W_{ff}$}
On fait varier $W_{ff}$ avec $\alpha=0.5$ et $\beta=0.5$ et $R_w=0.2$.
\begin{adjustbox}{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
$W_{ff}$ & animals & cinema & education &fashion&food&literature&music&politics&professional&religion&sport \\
&  &  & science & &  & & & & & &  \\
$0.2$ &0.017& 0.186 & 0.03&0.025&0.064&0.062&0.122&0.032&0.02&0.023&0.011 \\
$0.7$ &0.009& 0.186& 0.047 &0.031&0.075&0.064&0.135&0.048&0.037&0.53&0.017 \\
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\vspace{0.5cm}
\newline
Le but ici, était de donner une plus forte importance relative au thème ostensiblement préféré de de l'utilisateur $A$: le cinéma. Néanmoins cet utilisateur a tweeté à propos de musique, et on peut se douter qu'il a des goûts pour la musique. La petite taille des données pourrait être source d'erreur ici, mais elle nous permet de déterminer clairement les résultats à obtenir.\newline
Les tests suggèrent que le paramètre $\beta$ utilisé dans le calcul des affinités influe peu sur les notes obtenues. Nous avons aussi observé de faibles variations pour les affinités aux utilisateurs. \newline
\vspace{0.4cm}
Eliminons donc le paramètre $\beta$ de la recherche du jeu de paramètre optimal, nous le prendrons égal à $0.5$. Avec le jeu de paramètre choisis, $\alpha$ faisait peut varier l'importance relative des notes.\newline
Les résultats des tests nous poussent à prendre un paramètre $R_w$ faible, c'est à dire donnant moins d'importance à la régression linéaire pour la correction des thèmes non connus (dont la note est inférieur à 0.0001). Nous avons cherché à améliorer les résultats de la régression linéaire, sans résultat probant. \newline
$W_{ff}$ sera choisi assez fort, il permet de renforcer les résultats liés à la musique (les followings ont des followings qui s'intéressent à la musique). 
Avec les nouveaux jeux de paramètres nous faisons varier $\alpha$ avec $\beta=0.5$ et $R_w=0.2$ et $W_{ff}=0.7$: \newline
\vspace{0.5cm}
\begin{adjustbox}{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
$\alpha$ & animals & cinema & education &fashion&food&literature&music&politics&professional&religion&sport \\
 & &  & science & &  & & & & & &  \\
$0.2$ & 0.003 & 0.074 & 0.022 &0.011&0.032&0.027&0.055&0.017&0.016&0.025&0.005 \\
$0.5$ &0.009& 0.186& 0.047 &0.031&0.075&0.064&0.135&0.048&0.037&0.053&0.017 \\
$0.7$ &0.012&0.26&0.078&0.041&0.114&0.095&0.192&0.061&0.056&0.088&0.02 \\
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\newline
\vspace{0.5cm}
Au vu des résultats, nous choisirons un alpha à $0.7$ pour la suite. Ainsi, on donne de l'importance aux followings de followings avant le caclul d'affinités et la régression linéaire, mais on diminue ensuite le poids des followings après la régression linéaire et l'ajout des notes de followings. Il nous semble logique qu'un tweet émis par l'utilisateur ait plus d'importance que ceux émis par ses followings, mais on doit néanmoins analyser ses choix et tenter de combler les manques si il y en a par la régression linéaire puis l'ajout pondéré par les affinités des notes des followings. \\
Dans l'élaboration du profil de $B$, nous choisissons les paramètres suivants :\\
$\alpha=0.7$, $\beta=0.5$, $R_w=0.2$ et $W_ff=0.7$.\\
Nous obtenons le résultat suivant : \\
\vspace{0.5cm}
\begin{adjustbox}{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
 animals & cinema & education &fashion&food&literature&music&politics&professional&religion&sport \\
  &  & science & &  & & & & & &  \\
0.049 & 0.006 & 0.216 &0.045&0.072&0.037&0.052&0.055&0.034&0.03&0.02 \\

\end{tabular}
\end{adjustbox}
\vspace{0.5cm}

f\subsection{Resultats finaux visibles par l'utilisateur}
Nous allons utliser le compte $B$ pour juger de la qualité des résultats présentés par l'application. Une fois le profil établi, c'est à dire les notes de l'utilisateur vis-à-vis du thème et  les affinités vis-à-vis des followings établies, l'application va traiter les messages qu'elle reçoit en entrée, venant de la page d'accueil de l'utilisateur, pour les présentéer classés par thèmes et dans un ordre différent à l'utilisateur : ses messages préférés en haut. \\
\vspace{0.3cm}
Grâce à l'utilisation du nombre de retweets, du nombre de commentaires et surtout du nombre de favoris (nous avons utilisé un jeu de paramètres avec $C_c=0.4,C_R=0.4$ et $C_F=0.6$ pour les coefficient liés aux commentaires, retweets et favoris respectivement). L'ordre dans lequel est délivré les messages correspond aux goûts simulés de l'utilisateur, particulièrement dans lss thèmes favoris. Cependant, les failles du classifieur se font ressentir dans le résultat final. Certains tweets du mauvais thème sont glissés dans la catégorie. \\
Nosu avons alors tenté de corriger ces problèmes en détectants les tweets ou la note maximale est basse, relativement aux notes pour les autres thèmes. Ayant onze note, le tweet ne sera pas classé dans la catégorie calculée par le classifieur si la note correspondant à cette catégorie ne dépasse pas 0.1. Cela a permis d'éliminer peu d'erreurs au final. 
\\
Pour obtenir un résultat plus satisfaisant, il nous faut donc travailler davantage sur l'efficacité du classifieur. Les choix faits pour le classement des tweets semble pertinents, en accordant de l'importance aux métadonnées chiffrées (nombre de fois ou la tweet a été favori, de retweets ) mais  aussi aux affinités qui permettent d'éliminer les followings 'parasites' (certaines affinités tombent à 0 : ces followings ne sont pas forcément un choix correspondant à nos goûts).
\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}

\section*{Conclusion}

 Le domaine scientifique du "Big Data" est particulièrement récent. L'importance qu'on lui accorde et les avancées majeures qui y ont été faites datent des toutes dernières années.

Ceci, couplé à l'essor actuel et à la présence croissante des réseaux sociaux, fait que notre projet présente un objectif tout à fait d'actualité.

La question du tri et de la recommandation de l'information sur les réseaux sociaux est tout à fait ouverte, et les entreprises connexes à ce domaine (\textit{Google}, \textit{Twitter}, \textit{Facebook}) y attachent énormément d'importance, recherchant des idées et des algorithmes toujours plus efficaces.

Notre projet était donc ambitieux. Après la définition de nos objectifs, nous avons pu, pendant plusieurs mois, aborder cette question sous de nombreux aspects, et nous avons enfin réussi à rassembler notre travail pour créer une application donnant des résultats concrets.

Cette application est le résultat du recoupement de plusieurs algorithmes mathématiques, implémenté grâce à nos compétences informatiques.

Notre projet pourrait bien sûr être amélioré. Le cadre du PSC nous limite à un intervalle de temps restreint, mais nous avons également pu réfléchir à diverses pistes d'améliorations. Les algorithmes mathématiques de recommandation pourraient être complexifiés et les données du profil pourraient être plus complètes et prendre davantage en compte les interactions de l'utilisateur.

\vspace{0.5cm}

 Les apports de ce travail de longue durée sont multiples. Tout d'abord, nous avons chacun acquis certaines connaissances dans le domaine du \textit{data mining} et des systèmes de recommandations. Nous avons pu comprendre des algorithmes spécifiques et assez complexes.
 
 Du point de vue informatique, ce projet constitue également une importante expérience de programmation, qui a fait naître de nombreuses problématiques et nous permet d'aborder un projet de même type avec plus de recul.

Enfin et surtout, ce projet scientifique a été l'expérience d'un travail collectif, avec toutes les modalités que cela suggère. 
Nous avons donc été contraints de nous répartir le travail, en tenant compte des réelles différences des compétences de chacun, et en tentant de les mettre en valeur. Il a fallu faire face à l'apparition d'idées parfois divergentes qui ont parfois menées à un contre-temps.
 Enfin, le recoupement complet du travail a été assez complexe.
 
 Malgré le fait qu'il s'agissait pour nous d'une première expérience de travail en groupe, nous avons réussi à nous organiser suffisamment pour aboutir à des résultats très satisfaisants.


\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Bibliographie}

\section*{Bibliographie}
\label{bibli}
\vspace{1cm}

\textit{ Applications, modèles et algorithmes - Fouille de données, décisionnel et big data},  Massih-Reza Amini, Eric Gaussier, \textbf{Eyrolles , 2013}

\vspace{1cm}

 \textit{The Elements of 
Statistical Learning :Data Mining, Inference, and Prediction}, Trevor Hastie Robert, Tibshirani et Jerome Friedman, \textbf{Springer, 2009}


\vspace{1cm}

\textit{ Recommender Systems Handbook}, Francesco Ricci Lior Rokach et  Bracha Shapira, \textbf{Springer, 2011}


\vspace{1cm}

\textit{ A maximum entropy approach to natural language processing}, A. L. Berger, S. A. Della Pietra et de V. J. Della Pietra,\textbf{1996}





\end{document}